\documentclass[a4paper, 12pt]{book}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{titlesec}
% Для разных формул
\usepackage{amsmath}
% Для целых чисел
\usepackage{amsfonts}
% Color
\usepackage[table]{xcolor}
%Source code
\usepackage{listings}
%image
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{img/}}

\pagestyle{plain}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm,bindingoffset=0cm]{geometry}

\begin{document}
\title{Лабораторные работы по предмету пакеты прикладных программ. \\ Вариант – 4}
\author{Н.Р. Карацев}
\date{\today}
\maketitle
\newpage

\section{Нахождение корня методом хорд и касательных}

\subsection{Теоретическая часть}
Метод хорд и касательных — итерационный численный метод приближённого нахождения корня уравнения. \\
Если $f^\prime(x)*f^(\prime\prime)(x)>0$, то рассчет производится по формулам:
\begin{align*}
	a_{k+1}=a_k-\frac{b_k-a_k}{f(b_k)-f(a_k)}*f(a_k), \\
	b_{k+1}=b_k-\frac{1}{f^\prime(b_k)}*f(b_k).
\end{align*}
Если $f^\prime(x)*f^(\prime\prime)(x)<0$, то рассчет производится по формулам:
\begin{align*}
a_{k+1}=a_k-\frac{1}{f^\prime(a_k)}*f(a_k),\\
b_{k+1}=b_k-\frac{b_k-a_k}{f(b_k)-f(a_k)}*f(b_k).
\end{align*}
Расчёт заканчивается, когда $\Delta_k=b_k-a_k<0,00001$.
\subsection{Текст программы}
\lstinputlisting[language=Scilab]{lab2_karatsev.sce}
\section{Задача №2}
Графически решить игру с необходимыми вычислениямии комментариями, заданную матрицей:
\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
8 & 0 & 3 & 1 \\
7 & 3 & 8 & 10 \\
\end{pmatrix}
\end{equation*}

\subsection{Наличие седловой точки}
Найдем верхнюю и нижнюю цену игры:
\begin{align*}
a_1 = \min\{8,0,3,1\} = 0 \\
a_2 = \min\{7,3,8,10\} = 3 \\
a = \max\{0,3\} = 3 \\
b_1 = \max\{8,7\} = 7 \\
b_2 = \max\{0,3\} = 3 \\
b_3 = \max\{3,8\} = 8 \\
b_4 = \max\{1,10\} = 10 \\
b = \min\{0,3,8,10\} = 3
\end{align*}
Отчетливо видна седловая точка $(A2,B2)$, это и есть решение игры. Цена игры — $3$

\section{Задача №3}
Свести матричную игру к задаче линейного программирования, а так же решить ее итерационным методом. Сравнить полученные решения:
\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
3 & 1 & 2 & 1 & 3 \\
8 & 8 & 0 & 7 & 7 \\
5 & 1 & 8 & 8 & 2 \\
\end{pmatrix}
\end{equation*}

\subsection{Наличие седловой точки}
\begin{align*}
a_1 = \min\{3,1,2,1,3\} = 1 \\
a_2 = \min\{8,8,0,7,7\} = 0 \\
a_3 = \min\{5,1,8,8,2\} = 1 \\
a = \max\{1,0,1\} = 1.\\
\end{align*}
\begin{align*}
b_1 = \max\{3,8,5\} = 8 \\
b_2 = \max\{1,8,1\} = 8 \\
b_3 = \max\{2,0,8\} = 8 \\
b_4 = \max\{1,7,8\} = 8 \\
b_5 = \max\{3,7,2\} = 7 \\
b = \min\{8,8,8,7\} = 7.
\end{align*}
Седловая точка отсутствует.

\subsection{Доминирующие строки/столбцы}
Доминирующие строки отсутствуют.
Найдем доминирующие столбцы. Стратегия $B2$ доминирует над стратегией $B1$. Исключаем 1 столбец, в итоге игра будет размера 3x4:
\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
 1 & 2 & 1 & 3 \\
 8 & 0 & 7 & 7 \\
 1 & 8 & 8 & 2 \\
\end{pmatrix}
\end{equation*}

\subsection{Симплекс-метод}
Задача 1:
\begin{equation*}
\begin{cases}
	x_1 + 2x_2 + x_3 + 3x_4 \leq 1 \\
	8x_1 + 0 + 7x_3 + 7x_4 \leq 1 \\
	x_1 + 8x_2 + 8x_3 + 2x_4 \leq 1 \\
\end{cases}
x_1+x_2+x_3+x_4 \rightarrow \min
\end{equation*}
Задача 2:
\begin{equation*}
\begin{cases}
	y_1 + 8y_2 + y_3 \geq 1 \\
	2y_1 + 0 + 8y_3 \geq 1 \\
	y_1 + 7y_2 + 8y_3 \geq 1 \\
	3y_1 + 7y_2 + 2y_3 \geq 1 \\
	
\end{cases}
y_1+y_2+y_3+y_4 \rightarrow \max
\end{equation*}
Приведем к каноническому виду:
\begin{equation*}
\begin{cases}
	x_1 + 2x_2 + x_3 + 3x_4 + x_5 = 1 \\
	8x_1 + 0 + 7x_3 + 7x_4 + 0 + x_6 = 1 \\
	x_1 + 8x_2 + 8x_3 + 2x_4 + 0 + 0 + x_7 = 1 \\
\end{cases}
\end{equation*}
Запишем все в таблицу: \\
\begin{center}
\begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c | c | c | c | c |}
	\hline
	Базис & G & $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ & $x_5$ & $x_6$ & $x_7$ & Q  \\ \hline
	$x_5$ & 1 &   1   &   2   &   1   &   3   &   1   &   0   &   0   & 1  \\ \hline
	\rowcolor{green}$x_6 \rightarrow x_1$ & 1 &   8   &   0   &   7   &   7   &   0   &   1   &   0   & $\frac{1}{8}$ \\ \hline
	$x_7$ & 1 &   1   &   8   &   8   &   2   &   0   &   0   &   1   & 1  \\ \hline
	g & 0 & -1 & -1 & -1 & -1 & 0 & 0 & 0 & x  \\ \hline
	\hline
	$x_5$ & $\frac{7}{8}$ & 0 & 2 & $\frac{1}{8}$ & $\frac{17}{8}$ & 1 & $-\frac{1}{8}$ & 0 &  $\frac{7}{16}$  \\ [2pt]\hline
	$x_1$ & $\frac{1}{8}$ & 1 & 0 & $\frac{7}{8}$ & $\frac{7}{8}$ & 0 & $-\frac{1}{8}$ & 0 & x  \\ [2pt] \hline
	\rowcolor{green}$x_7 \rightarrow x_2$ & $\frac{7}{8}$ & 0 & 8 & $\frac{57}{8}$ & $\frac{9}{8}$ & 0 & -$\frac{1}{8}$ & 1 & $\frac{7}{64}$  \\ [2pt] \hline
	g & $\frac{1}{8}$ & 0 & -1 & $-\frac{1}{8}$ & $-\frac{1}{8}$ & 0 & $\frac{1}{8}$ & 0 & x  \\ [2pt] \hline
	\hline
	$x_5$ & $\frac{21}{32}$ & 0 & 0 & $-\frac{53}{32}$ & $-\frac{59}{32}$ & 1 & $-\frac{3}{32}$ & $-\frac{1}{4}$ & $\frac{7}{16}$  \\ [2pt]\hline
	$x_1$ & $\frac{1}{8}$ & 1 & 0 & $\frac{7}{8}$ & $\frac{7}{8}$ & 0 & $\frac{1}{8}$ & 0  & x  \\ [2pt]\hline
	$x_2$ & $\frac{7}{64}$ & 0 & 1 & $\frac{57}{64}$ & $\frac{9}{64}$ & 0 & $-\frac{1}{64}$ & $\frac{1}{8}$  & $\frac{7}{64}$  \\ [2pt]\hline
	g & $\frac{15}{64}$ & 0 & 0 & $\frac{49}{64}$ & $\frac{1}{64}$ & 0 & $\frac{7}{64}$ & $\frac{1}{8}$  & x  \\ [2pt]\hline
\end{tabular}
\end{center}
В итоге получаем:
\begin{equation*}
x_1 = \frac{1}{8}, x_2 = \frac{7}{64}, x_3 = 0 (x_3 < 1 \rightarrow = 0), x_4 = 0.
\end{equation*}
Цена игры: 
\begin{equation*}
\nu = \frac{1}{\frac{15}{64}} = \frac{64}{15}.
\end{equation*}
Вероятности применения стратегий II игрока:
\begin{align*}
q_1 = 0, \\
q_2 = \nu y_2 = \frac{64}{15}*\frac{1}{8} = \frac{8}{15}, \\
q_3 = \nu y_3 = \frac{64}{15}*\frac{7}{64} = \frac{7}{15}. \\
\end{align*}
Вероятности применения стратегий I игрока:
\begin{align*}
p_1 = 0 \\
p_2 = \nu x_2 = \frac{64}{15}*\frac{7}{64} = \frac{7}{15}, \\
p_3 = \nu x_3 = \frac{64}{15}*\frac{1}{8} = \frac{8}{15}, \\
p_4 = 0.
\end{align*}
Оптимальные смешанные стратегии игроков:
\begin{align*}
S_{I}^* = (0,\frac{8}{15},\frac{7}{15}), \\
S_{II}^* = (0,\frac{7}{15},\frac{8}{15},0),\\
\nu = \frac{64}{15}.
\end{align*}

\subsection{Итерационный метод}

\begin{center}
	Рис. 1. Таблица итерационного метода
\end{center}
Резульат 9 итерации следующий:
\begin{align*}
\nu(9) = \frac{74}{18} ~ 4.111...
\end{align*}
Заметим, что точное решение 4.2666. Отклонение: 0.16666
\begin{align*}
P_9=\{\frac{5}{9},\frac{4}{9}, 0\} \\
Q_9=\{\frac{1}{9},\frac{4}{9}, \frac{4}{9}, 0\} \\
\end{align*}
Видно, что $q_1 \rightarrow 0$ при достаточно больших итерациях.
\end{document}	